<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Simposio</title>
                <author xml:id="SF" sameAs="http://viaf.org/viaf/83270774">Senofonte</author>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica</resp>
                    <persName xml:id="DC">Diego Canali</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione</resp>
                    <persName xml:id="FT" sameAs="http://viaf.org/viaf/165289924">Francesca
                        Tomasi</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Portale Senofonte</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa è liberamente accessibile per uso personale o scientifico.
                        Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>The Symposium By Xenophon of Athens. A new Critical Edition with a
                        Facing-Page English Translation</title>
                    <author ref="#SF">Senofonte</author>
                    <editor xml:id="DFJ" sameAs="http://viaf.org/viaf/75725916">Donald F.
                        Jackson</editor>
                    <publisher>The Edwin Mellen Press</publisher>
                    <pubPlace>Lewinston, Queenston, Lampeter</pubPlace>
                    <date>2013</date>
                    <note> Nella presente edizione riporterò solamente il testo in lingua
                        greca</note>
                    <idno type="ISBN">ISBN 978-0-7734-4350-1</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <quotation marks="all"/>
                <hyphenation>
                    <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati eliminati e le parole
                        ricomposte</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <p>La codifica dei testi senofontei per la piattaforma Portale Senofonte sarà
                    descritta a tempo debito sul portale stesso</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person>
                        <persName ref="#SF">Senofonte</persName>
                        <persName xml:id="callia">Καλλίας</persName>
                        <persName xml:id="ipponico">Ἱππονίκος</persName>
                        <persName xml:id="autolico">Αὐτολύκος</persName>
                        <persName xml:id="nicerato">Νικήρατος</persName>
                        <persName xml:id="socrate" sameAs="http://viaf.org/viaf/88039167"
                            >Σωκράτης</persName>
                        <persName xml:id="critobulo">Κριτόβουλος</persName>
                        <persName xml:id="ermogene">Ἑρμογένης</persName>
                        <persName xml:id="antistene">Ἀντισθένης</persName>
                        <persName xml:id="carmide">Χαρμίδης</persName>
                        <persName xml:id="protagora">Πρωταγόρα</persName>
                        <persName xml:id="gorgia">Γοργία</persName>
                        <persName xml:id="prodico">Προδίκος</persName>
                        <persName xml:id="filippo">Φίλιππος</persName>
                        <persName xml:id="eros">Ἔρως</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <settingDesc>
                <listPlace>
                    <place>
                        <placeName xml:id="pireo" sameAs="https://pleiades.stoa.org/places/580062">Pireo</placeName>
                    </place>
                </listPlace>
            </settingDesc>
        </profileDesc>

    </teiHeader>


    <text>
        <body>
            <head>ΞΕΝΟΦΩΝΤΟΣ ΣΥΜΠΟΣΙΟΝ</head>

            <div xml:id="book_1_gre" n="1" xml:lang="greek">
                <p n="1"> Ἀλλ’ ἐμοὶ δοκεῖ τῶν καλῶν κἀγαθῶν ἀνδρῶν ἔργα οὐ μόνον τὰ μετὰ σπουδῆς
                    πραττόμενα ἀξιομνημόνευτα εἶναι, ἀλλὰ καὶ τὰ ἐν ταῖς παιδιαῖς. οἷς δὲ
                    παραγενόμενος ταῦτα γιγνώσκω δηλῶσαι βούλομαι.</p>
                <p n="2"> ἦν μὲν γὰρ Παναθηναίων τῶν μεγάλων ἱπποδρομία, <persName ref="callia"
                        >Καλλίας</persName> δὲ ὁ <persName ref="#ipponico">Ἱππονίκου</persName> ἐρῶν
                    ἐτύγχανεν <persName ref="#autolico">Αὐτολύκου</persName> παιδὸς ὄντος, καὶ
                    νενικηκότα αὐτὸν παγκράτιον ἧκεν ἄγων ἐπὶ τὴν θέαν. ὡς δὲ ἡ ἱπποδρομία ἔληξεν,
                    ἔχων τόν τε <persName ref="#autolico">Αὐτόλυκον</persName> καὶ τὸν πατέρα αὐτοῦ
                    ἀπῄει εἰς τὴν ἐν <placeName ref="#pireo">Πειραιεῖ</placeName> οἰκίαν· συνείπετο δὲ αὐτῷ καὶ <persName
                        ref="#nicerato">Νικήρατος</persName>.</p>
                <p n="3"> ἰδὼν δὲ ὁμοῦ ὄντας <persName ref="#socrate">Σωκράτην</persName> τε καὶ
                        <persName ref="#critobulo">Κριτόβουλον</persName> καὶ <persName
                        ref="#ermogene">Ἑρμογένην</persName> καὶ <persName ref="#antistene">
                        Ἀντισθένην</persName> καὶ <persName ref="#carmide">Χαρμίδην</persName>, τοῖς
                    μὲν ἀμφ’ <persName ref="#autolico">Αὐτόλυκον</persName> ἡγεῖσθαί τινα ἔταξεν,
                    αὐτὸς δὲ προσῆλθε τοῖς ἀμφὶ <persName ref="#socrate">Σωκράτην</persName>, καὶ
                    εἶπεν·</p>
                <p n="4"> Εἰς καλόν γε ὑμῖν συντετύχηκα· ἑστιᾶν γὰρ μέλλω <persName ref="#autolico"
                        >Αὐτόλυκον</persName> καὶ τὸν πατέρα αὐτοῦ. οἶμαι οὖν πολὺ ἂν τὴν κατασκευήν
                    μοι λαμπροτέραν φανῆναι εἰ ἀνδράσιν ἐκκεκαθαρμένοις τὰς ψυχὰς ὥσπερ ὑμῖν ὁ
                    ἀνδρὼν κεκοσμημένος εἴη μᾶλλον ἢ εἰ στρατηγοῖς καὶ ἱππάρχοις καὶ
                    σπουδαρχίαις.</p>
                <p n="5"> καὶ ὁ <persName ref="#socrate">Σωκράτης</persName> εἶπεν· Ἀεὶ σὺ
                    ἐπισκώπτεις ἡμᾶς καταφρονῶν, ὅτι σὺ μὲν <persName ref="#protagora"
                        >Πρωταγόρᾳ</persName> τε πολὺ ἀργύριον δέδωκας ἐπὶ σοφίᾳ καὶ <persName
                        ref="#gorgia">Γοργίᾳ</persName> καὶ <persName ref="#prodico"
                        >Προδίκῳ</persName> καὶ ἄλλοις πολλοῖς, ἡμᾶς δ’ ὁρᾷς αὐτουργούς τινας τῆς
                    φιλοσοφίας ὄντας.</p>
                <p n="6"> καὶ ὁ <persName ref="#callia">Καλλίας</persName>, Καὶ πρόσθεν μέν γε, ἔφη,
                    ἀπεκρυπτόμην ὑμᾶς ἔχων πολλὰ καὶ σοφὰ λέγειν, νῦν δέ, ἐὰν παρ’ ἐμοὶ ἦτε,
                    ἐπιδείξω ὑμῖν ἐμαυτὸν πάνυ πολλῆς σπουδῆς ἄξιον ὄντα.</p>
                <p n="7">οἱ οὖν ἀμφὶ τὸν <persName ref="#socrate">Σωκράτην</persName> πρῶτον μέν,
                    ὥσπερ εἰκὸς ἦν, ἐπαινοῦντες τὴν κλῆσιν οὐχ ὑπισχνοῦντο συνδειπνήσειν· ὡς δὲ πάνυ
                    ἀχθόμενος φανερὸς ἦν, εἰ μὴ ἕψοιντο, συνηκολού θησαν. ἔπειτα δὲ αὐτῷ οἱ μὲν
                    γυμνασάμενοι καὶ χρισάμενοι, οἱ δὲ καὶ λουσάμενοι παρῆλθον.</p>
                <p n="8"><persName ref="#autolico">Αὐτόλυκος</persName> μὲν οὖν παρὰ τὸν πατέρα
                    ἐκαθέζετο, οἱ δ’ ἄλλοι, ὥσπερ εἰκός, κατεκλίθησαν. εὐθὺς μὲν οὖν ἐννοήσας τις τὰ
                    γιγνόμενα ἡγήσατ’ ἂν φύσει βασιλικόν τι κάλλος εἶναι, ἄλλως τε καὶ ἂν μετ’
                    αἰδοῦς καὶ σωφροσύνης, καθάπερ <persName ref="#autolico">Αὐτόλυκος</persName>
                    τότε, κεκτῆταί τις αὐτό.</p>
                <p n="9"> πρῶτον μὲν γάρ, ὥσπερ ὅταν φέγγος τι ἐν νυκτὶ φανῇ, πάντων προσάγεται τὰ
                    ὄμματα, οὕτω καὶ τότε τοῦ <persName ref="#autolico">Αὐτόλυκου</persName> τὸ
                    κάλλος πάντων εἷλκε τὰς ὄψεις πρὸς αὐτόν· ἔπειτα τῶν ὁρώντων οὐδεὶς οὐκ ἔπασχέ
                    τι τὴν ψυχὴν ὑπ’ ἐκείνου. οἱ μέν γε σιωπηρότεροι ἐγίγνοντο, οἱ δὲ καὶ
                    ἐσχηματίζοντό πως.</p>
                <p n="10">πάντες μὲν οὖν οἱ ἐκ θεῶν του κατεχόμενοι ἀξιοθέατοι δοκοῦσιν εἶναι· ἀλλ’
                    οἱ μὲν ἐξ ἄλλων πρὸς τὸ γοργότεροί τε ὁρᾶσθαι καὶ φοβερώτερον φθέγγεσθαι καὶ
                    σφοδρότεροι εἶναι φέρονται, οἱ δ’ ὑπὸ τοῦ σώφρονος <persName ref="#eros"
                        >ἔρωτος</persName> ἔνθεοι τά τε ὄμματα φιλοφρονεστέρως ἔχουσι καὶ τὴν φωνὴν
                    πρᾳοτέραν ποιοῦνται καὶ τὰ σχήματα εἰς τὸ ἐλευθεριώτερον ἄγουσιν. ἃ δὴ καὶ
                        <persName ref="#callia">Καλλίας</persName> τότε διὰ τὸν <persName
                        ref="#eros">ἔρωτα</persName> πράττων ἀξιοθέατος ἦν τοῖς τετελεσμένοις τούτῳ
                    τῷ θεῷ.</p>
                <p n="11">ἐκεῖνοι μὲν οὖν σιωπῇ ἐδείπνουν, ὥσπερ τοῦτο ἐπιτεταγμένον αὐτοῖς ὑπὸ
                    κρείττονός τινος. <persName ref="#filippo">Φίλιππος</persName> δ’ ὁ γελωτοποιὸς
                    κρούσας τὴν θύραν εἶπε τῷ ὑπακούσαντι εἰσαγγεῖλαι ὅστις τε εἴη καὶ δι’ ὅ τι κατ-
                    άγεσθαι βούλοιτο, συνεσκευασμένος τε παρεῖναι ἔφη πάντα τὰ ἐπιτήδεια ὥστε
                    δειπνεῖν τἀλλότρια, καὶ τὸν παῖδα δὲ ἔφη πάνυ πιέζεσθαι διά τε τὸ φέρειν μηδὲν
                    καὶ διὰ τὸ ἀνάριστον εἶναι.</p>
                <p n="12">ὁ οὖν <persName ref="#callia">Καλλίας</persName> ἀκούσας ταῦτα εἶπεν· Ἀλλὰ
                    μέντοι, ὦ ἄνδρες, αἰσχρὸν στέγης γε φθονῆσαι· εἰσίτω οὖν. καὶ ἅμα ἀπέβλεψεν εἰς
                    τὸν <persName ref="#autolico">Αὐτόλυκον</persName>, δῆλον ὅτι ἐπισκοπῶν τί
                    ἐκείνῳ δόξειε τὸ σκῶμμα εἶναι.</p>
                <p n="13">ὁ δὲ στὰς ἐπὶ τῷ ἀνδρῶνι ἔνθα τὸ δεῖπνον ἦν εἶπεν· Ὅτι μὲν γελωτοποιός
                    εἰμι ἴστε πάντες· ἥκω δὲ προθύμως νομίσας γελοιότερον εἶναι τὸ ἄκλητον ἢ τὸ
                    κεκλημένον ἐλθεῖν ἐπὶ τὸ δεῖπνον. Κατακλίνου τοίνυν, ἔφη ὁ <persName
                        ref="#callia">Καλλίας</persName>. καὶ γὰρ οἱ παρόντες σπουδῆς μέν, ὡς ὁρᾷς,
                    μεστοί, γέλωτος δὲ ἴσως ἐνδεέστεροι.</p>
                <p n="14"> δειπνούντων δὲ αὐτῶν ὁ <persName ref="#filippo">Φίλιππος</persName>
                    γελοῖόν τι εὐθὺς ἐπεχείρει λέγειν, ἵνα δὴ ἐπιτελοίη ὧνπερ ἕνεκα ἐκαλεῖτο
                    ἑκάστοτε ἐπὶ τὰ δεῖπνα. ὡς δ’ οὐκ ἐκίνησε γέλωτα, τότε μὲν ἀχθεσθεὶς φανερὸς
                    ἐγένετο. αὖθις δ’ ὀλίγον ὕστερον ἄλλο τι γελοῖον ἐβούλετο λέγειν. ὡς δὲ οὐδὲ
                    τότε ἐγέλασαν ἐπ’ αὐτῷ, ἐν τῷ μεταξὺ παυσάμενος τοῦ δείπνου συγκαλυψάμενος
                    κατέκειτο.</p>
                <p n="15">καὶ ὁ <persName ref="#callia">Καλλίας</persName>, Τί τοῦτ’, ἔφη, ὦ
                        <persName ref="#filippo">Φίλιππε</persName>; ἀλλ’ ἢ ὀδύνη σε εἴληφε; καὶ ὃς
                    ἀναστενάξας εἶπε· Ναὶ μὰ Δί’, ἔφη, ὦ <persName ref="#callia">Καλλία</persName>,
                    μεγάλη γε· ἐπεὶ γὰρ γέλως ἐξ ἀνθρώπων ἀπόλωλεν, ἔρρει τὰ ἐμὰ πράγματα. πρόσθεν
                    μὲν γὰρ τούτου ἕνεκα ἐκαλούμην ἐπὶ τὰ δεῖπνα, ἵνα εὐφραίνοιντο οἱ συνόντες δι’
                    ἐμὲ γελῶντες· νῦν δὲ τίνος ἕνεκα καὶ καλεῖ μέ τις; οὔτε γὰρ ἔγωγε σπουδάσαι ἂν
                    δυναίμην μᾶλλον ἤπερ ἀθάνατος γενέσθαι, οὔτε μὴν ὡς ἀντικληθησόμενος καλεῖ μέ
                    τις, ἐπεὶ πάντες ἴσασιν ὅτι ἀρχὴν οὐδὲ νομίζεται εἰς τὴν ἐμὴν οἰκίαν δεῖπνον
                    προσφέρεσθαι. καὶ ἅμα λέγων ταῦτα ἀπεμύττετό τε καὶ τῇ φωνῇ σαφῶς κλαίειν
                    ἐφαίνετο.</p>
                <p n="16">πάντες μὲν οὖν παρεμυθοῦντό τε αὐτὸν ὡς αὖθις γελασόμενοι καὶ δειπνεῖν
                    ἐκέλευον, <persName ref="#critobulo">Κριτόβουλος</persName> δὲ καὶ ἐξεκάγχασεν
                    ἐπὶ τῷ οἰκτισμῷ αὐτοῦ. ὁ δ’ ὡς ᾔσθετο τοῦ γέλωτος, ἀνεκαλύψατό τε καὶ τῇ ψυχῇ
                    παρακελευσάμενος θαρρεῖν, ὅτι ἔσονται συμβολαί, πάλιν ἐδείπνει.</p>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
