<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Simposio</title>
                <author xml:id="SF">Senofonte</author>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica</resp>
                    <persName xml:id="DC">Diego Canali</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Supervisione</resp>
                    <persName xml:id="FT">Francesca Tomasi</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Portale Senofonte</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa è liberamente accessibile per uso personale o scientifico.
                        Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>The Symposium By Xenophon of Athens. A new Critical Edition with a
                        Facing-Page English Translation</title>
                    <author ref="#SF">Senofonte</author>
                    <editor xml:id="DFJ">Donald F. Jackson</editor>
                    <publisher>The Edwin Mellen Press</publisher>
                    <pubPlace>Lewinston, Queenston, Lampeter</pubPlace>
                    <date>2013</date>
                    <note> Nella presente edizione riporterò solamente il testo in lingua
                        greca</note>
                    <idno type="ISBN">ISBN 978-0-7734-4350-1</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <quotation marks="all"/>
                <hyphenation>
                    <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati eliminati e le parole
                        ricomposte</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <p>La codifica dei testi senofontei per la piattaforma Portale Senofonte sarà
                    descritta a tempo debito sul portale stesso</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person>
                        <persName ref="#SF" sameAs="http://viaf.org/viaf/83270774"
                            >Senofonte</persName>
                        <persName xml:id="callia">Καλλίας</persName>
                        <persName xml:id="ipponico">Ἱππονίκος</persName>
                        <persName xml:id="autolico">Αὐτολύκος</persName>
                        <persName xml:id="nicerato">Νικήρατος</persName>
                        <persName xml:id="socrate">Σωκράτης</persName>
                        <persName xml:id="critobulo">Κριτόβουλος</persName>
                        <persName xml:id="ermogene">Ἑρμογένης</persName>
                        <persName xml:id="antistene">Ἀντισθένης</persName>
                        <persName xml:id="carmide">Χαρμίδης</persName>
                        <persName xml:id="protagora">Πρωταγόρα</persName>
                        <persName xml:id="gorgia">Γοργία</persName>
                        <persName xml:id="prodico">Προδίκος</persName>
                        <persName xml:id="filippo">Φίλιππος</persName>
                        <persName xml:id="eros">Ἔρως</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <head>Il Simposio di Senofonte</head>
            <div xml:id="book_1_ita" n="1" xml:lang="italian">
                <p n="1">1. Certo, a me pare che le azioni degli uomini virtuosi siano degne di
                    essere ricordate non solo quando fatte in tutta serietà, ma anche nei momenti di
                    scherzo. Me ne sono reso conto dopo aver assistito a queste cose che desidero
                    raccontare.</p>
                <p n="2">2. C’era infatti la corsa coi carri delle Grandi Panatenee, e <persName
                    ref="#callia">Callia</persName> – figlio di <persName ref="#ipponico"
                        >Ipponico</persName>, che si dà il caso fosse amante di <persName
                            ref="#autolico">Autolico</persName>, il quale era ancora un ragazzo – era
                    giunto allo spettacolo portandoselo appresso, lui che aveva appena vinto il
                    pancrazio. Non appena finì la corsa coi carri, si avviava verso la casa nel
                    Pireo, insieme ad <persName ref="#autolico">Autolico</persName> e al padre di
                    lui; lo seguiva anche <persName ref="#nicerato">Nicerato</persName>.</p>
                <p n="3">3. Vedendo che erano insieme <persName ref="#socrate">Socrate</persName>,
                    <persName ref="#critobulo">Critobulo</persName>, <persName ref="#ermogene"
                        >Ermogene</persName>, <persName ref="#antistene">Antistene</persName> e
                    <persName ref="#carmide">Carmide</persName>, ordinò ad un tale di codurre
                    quelli che erano con <persName ref="#autolico">Autolico</persName>, mentre lui
                    si avvicinò a <persName ref="#socrate">Socrate</persName> e disse:</p>
                <p n="4">4. “Vi ho incontrati a proposito: infatti ho intenzione di offrire un
                    banchetto ad <persName ref="#autolico">Autolico</persName> e a suo padre. Credo
                    infatti che l’allestimento sembrerebbe più splendido se la sala fosse abbellita
                    da uomini puri d’animo come voi, piuttosto che da strateghi, ipparchi e chi
                    briga per una carica”.</p>
                <p n="5">5. E <persName ref="#socrate">Socrate</persName> disse: “Tu ci prendi
                    sempre in giro con disprezzo perché tu hai dato molto denaro in cambio di
                    sapienza a <persName ref="#protagora">Protagora</persName>, a <persName
                        ref="#gorgia">Gorgia</persName>, a <persName ref="#prodico"
                            >Prodico</persName> e a molti altri, mentre vedi che noi siamo autodidatti
                    nella filosofia”.</p>
                <p n="6">6. E <persName ref="#callia">Callia</persName>: “Certo, finora”, disse, “vi
                    ho tenuto nascosto di avere molte cose anche sagge da dire, ma ora, se venite da
                    me, vi mostrerò che sono degno di essere davvero degno di gran
                    considerazione”.</p>
                <p n="7">7. Allora inizialmente, come era evidente, quelli che erano con <persName
                    ref="#socrate">Socrate</persName>, pur ringraziando per l’invito, non
                    promisero che avrebbero partecipato al banchetto; poi però, quando fu chiaro che
                    (<persName ref="#callia">Callia</persName>) si sarebbe irritato se non
                    l’avessero seguito, lo accompagnarono. Quindi arrivarono da lui, alcuni dopo
                    aver fatto ginnastica ed essersi cosparsi d’unguento, altri dopo essersi pure
                    lavati.</p>
                <p n="8">8. dunque si sedette vicino a suo padre, gli altri invece, come era solito,
                    si sdraiarono. Chi avesse assistito direttamente agli avvenimenti avrebbe
                    certamente pensato che la bellezza è per natura qualcosa di regale, specialmente
                    se uno ne possiede unitamente al pudore e al senso della misura10, proprio come
                    <persName ref="#autolico">Autolico</persName>. </p>
                <p n="9">9. Inizialmente infatti, come quando una luce compare nella notte e attrae
                    gli occhi di tutti, così allora la bellezza di <persName ref="#autolico"
                        >Autolico</persName> attirava su di lui gli sguardi di tutti; un attimo
                    dopo, nessuno di coloro che lo guardavano non ne provava qualcosa nell’animo.
                    Alcuni si facevano più silenziosi, altri invece si davano anche un certo
                    contegno.</p>
                <p n="10">10. Certo, tutti coloro che sono posseduti da uno degli dèi sembrano
                    essere degni di essere contemplati: ma quelli che sono invasati da altre
                    divinità sono portati ad essere assai terribili a vedersi, davvero spaventosi
                    nel gridare ed essere più violenti; invece quelli che sono invasati dal sapiente
                    <persName ref="#Eros">Eros</persName> guardano assai più amabilmente, e
                    modulano la voce più pacatamente, ed hanno atteggiamenti più liberali. Anche
                    <persName ref="#callia">Callia</persName>, che grazie a <persName
                        ref="#eros">Eros</persName> si comportava così, era degno di c ontemplazione
                    da chi era stato iniziato da questo dio.</p>
                <p n="11"> 11. Quelli banchettavano in silenzio, come se fosse stato loro ordinato
                    da qualcuno di superiore. Ma ecco che <persName ref="#filippo"
                        >Filippo</persName>, il buffone, dopo aver bussato alla porta, disse al
                    portinaio di annunciare (al suo padrone) chi fosse e perché volesse essere
                    introdotto: disse di essere venuto pronto di tutto il necessario per banchettare
                    alla mensa altrui, e disse che il suo servo11 era molto provato dal fatto di non
                    aver portato nulla e dal digiuno.</p>
                <p n="12">12. E <persName ref="#callia">Callia</persName>, udito ciò, disse così:
                    “Orsù amici, è cosa vergognosa negare un tetto: che entri dunque”. E intanto
                    guardò verso <persName ref="#autolico">Autolico</persName>, chiaramente perché
                    voleva vedere che cosa pensasse della sua battuta.</p>
                <p n="13">13. E quello, in piedi nella stanza in cui si teneva il banchetto, disse:
                    “Che io sia un buffone lo sapete tutti: sono giunto ben volentieri, perché ho
                    pensato che sarebbe stato più divertente venire al pranzo non essendo invitato
                    piuttosto che con l’invito". “Sdraiati pure”, disse <persName ref="#callia"
                        >Callia</persName>. “Infatti i presenti, come vedi, sono colmi di seri
                    pensieri, e forse hanno proprio bisogno di una risata”.</p>
                <p n="14">14. Mentre quelli banchettavano, <persName ref="#filippo"
                    >Filippo</persName> subito cominciava a dire qualcosa di buffo, per compiere
                    ciò per cui di volta in volta veniva chiamato ai banchetti. Siccome però non
                    riuscì a suscitare il riso, cominciò allora ad irritarsi manifestamente. E poco
                    dopo cercava di dire qualcos’altro di spiritoso. Siccome però non risero neanche
                    allora, smettendo di pranzare nel bel mezzo del banchetto e copertosi il volto,
                    se ne stava sdraiato.</p>
                <p n="15">15. E <persName ref="#callia">Callia</persName>: “Che hai”, disse, “o
                    <persName ref="#filippo">Filippo</persName>? Ti ha preso qualche dolore?”. E
                    quello piangendo disse: “Sì, per Zeus, <persName ref="#callia"
                        >Callia</persName>, e grande anche: poiché il riso è svanito tra gli uomini, i
                    miei affari andranno in rovina. Prima infatti per questo venivo chiamato ai
                    banchetti, perché i presenti, ridendo per merito mio, si divertissero; ma ora
                    per quale motivo uno dovrebbe chiamarmi? Infatti non sarei capace di fare il
                    serio (piuttosto sarebbe più facile diventare immortale), né di certo uno mi
                    chiamerebbe dal momento che non riceverebbe in cambio l’invito, poiché tutti
                    sanno che in casa mia non si usa affatto offrire banchetti”. E dicendo queste
                    cose si soffiava il naso e con la voce faceva magistralmente mostra di
                    piangere.</p>
                <p n="16">16. Tutti allora lo consolavano, dicendo che poi avrebbero riso e lo
                    esortavano a mangiare; <persName ref="#critobulo">Critobulo</persName>
                    addirittura scoppiò a sghignazzare per il suo lamento; e quello, come si accorse
                    della risata, si scoprì il volto e, esortando il suo animo ad avere coraggio,
                    perché ci sarebbero stati (ancora) banchetti, e riprendeva a mangiare.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
    
